\capitulo{Objetos de la base de datos}

En el presente capítulo se exponen los objetos de la base de datos 
propuestos a realizar en este proyecto, tales como índices, procedimientos
almacenados, triggers y vistas. De estos se mostrará su especificación y si se
realizó en definitiva.


\seccion{Índices}


Los índices son una forma común de mejorar el desempeño de una base de datos. Un
índice permite a la base de datos encontrar y obtener filas mucho más rápido
(\cite{PostgresDocs}).


A continuación se describen los distintos índices, todos del tipo B-tree (el
recomendado en PostgreSQL para datos que requieran de comparaciones de igualdades
y rangos), que se van a crear en la base de datos. No se incluyen índices de las
claves primarias de las tablas, ya que PostgreSQL automáticamente crea uno para
cada una de ellas como método de revisar que se cumpla la restricción de unicidad
de las claves primarias (\cite{PostgresConstraints}).


Los siguientes índices son del tipo multi-columna. Estos índices se crean para
realizar búsquedas de manera simultánea sobre N columnas o sobre un subconjunto
de las columnas que componen el índice.

\begin{longtabu} to \textwidth {|c|c|X[1, l]|}
        \hline
        Tabla   & (Columna izquierda, Columna derecha) & Comentario \\ \hline \hline

        \endhead

        TIPO\_FINANCIAMIENTO & EVEL-ID & Para encontrar el tipo de financiamiento de un evento en un lugar rápidamente \\ \hline 

        EVENTO\_LUGAR & EVE-ID & Encontrar EVENTO\_LUGAR basado en el id de
        un evento. \\ \hline

        DETALLE\_EVENTO & (EVEL-ID, REC-ID, USU-ID) & Buscar utilizando el
        identificador de EVENTO\_LUGAR, RECURSO y el USUARIO \\ \hline

        CONDICION\_EVENTO & (EVEL-ID, COP-ID) & Buscar una condición usando las
        llaves de EVENTO\_LUGAR y la CONDICION\_PRODUCTO \\ \hline

        ASIGNADO & (EVEL-ID, PRO-ID) & Buscar usando el EVENTO\_LUGAR y el
        PRODUCTO \\ \hline

        EVENTO & USU-ID & Buscar eventos de un usuario \\ \hline


\end{longtabu}


No se definen más índices de forma manual ya que en las columnas en las cuales
es deseable que existan, estas ya son claves primarias y por lo tanto ya tienen
un índice asociados a ellas. De todas formas se listan las columnas que van a
contener un índice:


\begin{longtabu} to \textwidth {|l|X[1, l]|}
        \hline
        Tabla & Columnas \\ \hline \hline
        \endhead
        AGENDA & AGE-ID \\ \hline
        APORTE & APO-ID \\ \hline
        ASIGNADO & ASI-ID \\ \hline
        AUSPICIADOR & USU-ID \\ \hline 
        CALENDARIO & CAL-ID \\ \hline
        CLASE   & CLA-ID \\ \hline
        COLUMNA & COL-ID \\ \hline
        CONDICION\_EVENTO & CONE-ID \\ \hline
        CONDICION\_PRODUCTO & COP-ID \\ \hline
        DETALLE\_EVENTO & DET-ID \\ \hline
        DIMENSION & DIM-ID \\ \hline
        ESTADO & EST-ID \\ \hline
        EVENTO & EVE-ID \\ \hline
        EVENTO\_LUGAR & EVEL-ID \\ \hline
        HISTORIA\_EVENTO & HIS-ID \\ \hline
        LOG\_SQL & LOG-ID \\ \hline
        LUGAR & LUG-ID \\ \hline
        OPERADOR & OPE-ID \\ \hline
        ORGANIZADOR & USU-ID \\ \hline
        PARTICIPANTE & USU-ID \\ \hline
        PRECIO & PRE-ID \\ \hline
        PRODUCTO & PRO-ID \\ \hline
        PROPIEDAD & PRO-ID \\ \hline
        PROPIEDAD\_CLASE & PRO-ID \\ \hline
        PROVEEDOR & USU-ID \\ \hline
        RECURSO & REC-ID \\ \hline
        TIPO & TIP-ID \\ \hline
        TIPO\_EVENTO & TIPE-ID \\ \hline
        TIPO\_FINANCIAMIENTO & TIPF-ID \\ \hline
        USUARIO & USU-ID \\ \hline
        VALOR  & VAL-ID \\ \hline

\end{longtabu}


A pesar de que PostgreSQL crea un índice por cada una de las claves primarias,
el planificador de las consultas puede decidir o no usar un índice cuando el
volumen de datos es muy pequeño.



\seccion{Procedimientos almacenados}

Los procedimientos almacenados son instrucciones que utilizan el lenguaje nativo
de la base de datos o en alguno soportado por ésta. En el caso de PostgreSQL, se
pueden escribir en pgSQL, Tcl, Perl, Python y C (\cite{PostgresDocs}). La ventaja
de usar un SP (Stored Procedure) es que la lógica se encuentra en la DB evitando
tener que pasar grandes volúmenes de datos por la red hasta el cliente.

A continuación se detallan los procedimientos almacenados donde los que realmente
se implementaron en la base de datos, estos destacan con color verde, de caso 
contrario, de color rojo:


\newpage

\begin{longtabu} to \textwidth {|l|X[1,l]|X[1, l]|}

        \hline
        Nombre & Descripción & Especificación \\ \hline \hline
        \endhead


        SP\_TODOS\_EMAIL \cellcolor{green}

            & Devuelve el correo electrónico de todos los involucrados en un
            evento 

            & Parámetros: ID del evento. Busca primero a
            todos los EVENTO\_LUGAR del evento, luego busca a todos los
            auspiciadores que hayan aceptado participar al evento por medio de la
            relación ACEPTADO, luego a los participantes por medio de los
            TIPO\_FINANCIAMIENTO y finalmente a los proveedores por medio de
            DETALLE\_EVENTO. \\ \hline



       SP\_EMAIL\_PROVEEDORES 		\cellcolor{green}

            & Devuelve el correo electrónico de todos los proveedores que se
            encuentran en un evento, pero sin repetir correos

            & Parámetros: ID del evento. Busca primero el lugar donde se realiza
            el evento y luego a todos los proveedores que están relacionados a
            esos lugares por medio de la entidad DETALLE\_EVENTO \\ \hline



        SP\_EMAIL\_PARTICIPANTES		\cellcolor{green}

            & Devuelve el correo electrónico de todos los participantes en un
            evento

            & Parámetros: ID del evento. Busca primero todos los lugares en los
            que se realiza el evento y luego a todos los participantes
            relacionados con la relación APORTE.
            \\ \hline



        SP\_EMAIL\_AUSPICIADORES		\cellcolor{green}

            & Devuelve el correo electrónico de todos los auspiciadores que
            aceptaron participar en el evento.

            & Parámetros: ID del evento. Busca primero todos los lugares en los
            que se realiza el evento y luego a todos los auspiciadores
            relacionados con la relación ACEPTADO.
            \\ \hline



        SP\_EVALUAR\_CONDICION		\cellcolor{green}
            & Devuelve true si la condición se cumple o false si la condición no
                se cumple. 
            & Parámetros: ID de la condición a evaluar, ID del evento a
                comprobar si se cumple la condición para él.

            \\ \hline



        SP\_CALCULAR\_COSTO		\cellcolor{red}
            & Devuelve el dinero que cuesta realizar el evento en base a los
                participantes, lugar y al precio de los recursos y lugares.

            & Parámetros: ID del evento.

            \\ \hline

\end{longtabu}

\newpage




\seccion{Triggers}


Los triggers son un código que se ejecuta en respuesta a cierto evento en una
tabla o vista en una base de datos (\cite{Wiki:Trigger}). 
A continuación se presentan los triggers implementados realmente destacados
con color verde y de caso contrario, con color rojo:

\tabla{TRG\_EVENTO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_EVENTO  		\cellcolor{green}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Después de insertar o modificar  \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & EVENTO \\ \hline

    Descripción & Verifica las siguientes cosas 
        \begin{enumerate}
            \item El nombre del evento.
            \item La restricción de la edad.
            \item La fecha de término.
            \item La descripción del evento.
            \item Cuanto debe recaudar el organizador.
            \item Estado del evento.
        \end{enumerate}
        
        Se revisa si existe una condición que se cumple o dejó de cumplir a
        partir de estos datos al insertar o modificar la tabla.

        Se notifica a los involucrados en el evento sobre los cambios ocurridos
        (modificar).

    \\ \hline

\end{longtabu}
}



\tabla{TRG\_CHECK\_TIPO\_CONDICION}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_CHECK\_TIPO\_CONDICION 		\cellcolor{green}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Antes de insertar, modificar o borrar.  \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & CONDICION\_EVENTO, COLUMNA, TIPO \\ \hline

    Descripción & Verifica que el string guardado en el valor de la tabla
        CONDICION\_EVENTO se pueda transformar en el tipo de dato de la columna
        a que hace referencia.

    \\ \hline

\end{longtabu}
}


\tabla{TRG\_EVENTO\_LUGAR}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_EVENTO\_LUGAR 		\cellcolor{red}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Después insertar, borrar o modificar  \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & EVENTO\_LUGAR \\ \hline

    Descripción & Verifica las siguientes cosas 
        \begin{enumerate}
            \item La fecha de inicio.
            \item La fecha de fin.
            \item Nuevos lugares agregados.
        \end{enumerate}
        
        Se revisa si existe una condición que se cumple o dejó de cumplir a
        partir de estos datos al insertar, modificar o borrar la tabla.

        Se notifica a los involucrados en el evento sobre los cambios ocurridos
        (modificar o borrar) en la fecha o sobre nuevos lugares disponibles.

    \\ \hline

\end{longtabu}
}


\tabla{TRG\_ASIGNADO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_ASIGNADO 		\cellcolor{red}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Después insertar o borrar.  \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas &  ASIGNADO\\ \hline

    Descripción & Verifica si se ha creado la tabla de ACEPTADO, si se ha hecho
        eso se notifica con un correo electrónico con celery indicando al
        auspiciador de que puede rechazar la asignación automática y al
        organizador indicando que se ha agregado un nuevo producto al evento, el
        cual también puede ser rechazado.

        Si se ha borrado la tabla asignado, entonces se notifica al auspiciador
        y al organizador que el producto ya no va a estar asignado.
    \\ \hline

\end{longtabu}
}


\tabla{TRG\_TIPO\_FINANCIAMIENTO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_TIPO\_FINANCIAMIENTO 		\cellcolor{red}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Después de insertar, modificar o borrar.  \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas &  TIPO\_FINANCIAMIENTO \\ \hline

    Descripción & Verifica si es que existe un nuevo tipo de financiamiento, si
        se ha modificado o si se ha borrado, se notifica a todos los participantes
        del evento.
    \\ \hline
\end{longtabu}
}


\tabla{TRG\_APORTE}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_APORTE   		\cellcolor{red}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Después insertar, modificar o borrar.  \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas &  APORTE \\ \hline

    Descripción & Verifica si al agregar, modificar o borrar el aporte, se
        cumple que el límite de personas en el nivel de financiamiento
        correspondiente. Si es así, entonces se envía una notificación al
        organizador, proveedores y auspiciadores relacionados con el evento
        sobre el nuevo estado del evento.

        Si todos los niveles de financiamiento se encuentran en su límite o se
        llegó al límite de dinero a recaudar, el evento pasa al estado listo,
        pero no se envía un mensaje a ningún participante desde este trigger, se
        deja a cargo al trigger TRG\_EVENTO de hacer esa notificación.

    \\ \hline
\end{longtabu}
}



\tabla{TRG\_DETALLE\_EVENTO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_DETALLE\_EVENTO   		\cellcolor{red}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Después insertar, modificar o borrar.  \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas &  DETALLE\_EVENTO \\ \hline

    Descripción & Verifica si se agrega o modifica el detalle evento y notifica
        al proveedor y al organizador sobre si se rechaza o se acepta que el
        producto sea entregado en el evento.

    \\ \hline
\end{longtabu}
}


\tabla{TRG\_CONSISTENCIA\_TIPO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre & TRG\_CONSISTENCIA\_TIPO 		\cellcolor{red}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Antes de crear o modificar  \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & CONDICION\_PRODUCTO \\ \hline

    Descripción & Verifica que un operador se haya utilizado con una columna
    válida,  si no es así entonces retorna un error. \\ \hline

\end{longtabu}
}



\tabla{TRG\_CONDICION\_EVENTO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre & TRG\_CONDICION\_EVENTO 		\cellcolor{green}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Antes de crear o modificar  \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & CONDICION\_EVENTO \\ \hline

    Descripción & Verifica si un evento ha cumplido con todas las condiciones
        establecidas, si lo hace entonces se asigna a un lugar de un evento por
        medio de la relación ACEPTADO, si ya estaba aceptado y ya no se cumple
        una condición, entonces se retira el producto de la tabla ACEPTADO \\ \hline

\end{longtabu}
}

\tabla{TRG\_CONDICION\_PRODUCTO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre & TRG\_CONDICION\_PRODUCTO 		\cellcolor{red}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Antes de crear o modificar o eliminar  \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & CONDICION\_EVENTO, EVENTO, EVENTO\_LUGAR,
    VIEW\_NUMERO\_PARTICIPANTE, TIPO\_FINANCIAMIENTO \\ \hline

    Descripción & Reevalua las condiciones del producto al cual se ha modificado
        la condición para verificar si se cumple o no se cumple. \\ \hline

\end{longtabu}
}



\tabla{TRG\_EVITAR\_MENOR\_EDAD}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre & TRG\_EVITAR\_MENOR\_EDAD 		\cellcolor{red}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Antes de insertar \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & PARTICIPANTE \\ \hline

    Descripción & Si un participante intenta asistir a un evento para
    menores de edad, entonces no se va a permitir realizar eso. \\ \hline

\end{longtabu}
}


\tabla{TRG\_LOG\_SQL}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre & TRG\_AUDITORIA 		\cellcolor{green}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Ante cualquier operación solicitada por el administrador \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & Las tablas solicitadas por el administrador,
    TMP\_USUARIO\_ACTUAL, LOG\_SQL \\ \hline

    Descripción & Guarda la operación efectuada por un usuario guardado en una
    tabla temporal en una tabla asignada por el administrador para poder hacer
    auditorías. \\ \hline
\end{longtabu}
}

\tabla{TRG\_PRODUCTO\_ACEPTADO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_PRODUCTO\_ACEPTADO 		\cellcolor{red}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Después de insertar o borrar \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & ACEPTADO \\ \hline

    Descripción & Envía un correo electrónico a un organizador por medio de
        celery indicando que un producto ha sido agregado a un evento o ha sido
        removido. \\ \hline

\end{longtabu}
}



\tabla{TRG\_RECURSO\_ACEPTADO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_RECURSO\_ACEPTADO 		\cellcolor{red}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Después de modificar \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & DETALLE\_EVENTO \\ \hline

    Descripción & Envía un correo electrónico a un organizador por medio de
        celery indicando que un recurso ha sido aceptado para participar en un
        evento. \\ \hline

\end{longtabu}
}

De los anteriores triggers, una buena cantidad no se pudieron implementar,
además de los ya mencionado que eran lso propuestos en la fase de elaboración,
se crearon dos triggers necesarios, que se muestran a continuación:


\tabla{TRG\_NOTIFICAR\_ASIGNACION\_PRODUCTO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_NOTIFICAR\_ASIGNACION\_PRODUCTO		\cellcolor{green}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Después de insertar \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & PRODUCTO, USUARIO, AUSPICIADOR y ASIGNADO\\ \hline

    Descripción & Verifica el cumplimiento de todas las condiciones en un evento, si todas se cumple
					se agrega a asignado y se notifica vía correo electrónico por medio de celery, en caso contrario se quita de asignado. \\ \hline

\end{longtabu}
}


\tabla{TRG\_NOTIFICAR\_ASIGNACION\_RECURSO}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  TRG\_NOTIFICAR\_ASIGNACION\_RECURSO	\cellcolor{green}\\ \hline
    \endhead

    Evento & Después de insertar \\ \hline

    Tablas (vistas) involucradas & DETALLE\_EVENTO, EVENTO\_LUGAR, RECURSO, USUARIO Y PROVEEDOR. \\ \hline

    Descripción & Se preocupa de la asignación de recursos, en caso de requerir recursos de un proveedor este es notificado
				  mediante correo electrónico a través de celery.
				   \\ \hline

\end{longtabu}
}
 

\seccion{Vistas}

A continuación se describen las vistas que se encuentran en la base de datos.
Indicando con color verde si se realizó, de lo contrario con color rojo.



\tabla{Vistas de la base de datos}{
\begin{longtabu}to \textwidth {|l|X[1, l]|}
    \hline
    Nombre &  Descripción \\ \hline
    \endhead

    VIEW\_NUMERO\_PARTICIPANTE 		\cellcolor{green}& Guarda el número de participantes en un nivel
        de financiamiento en un evento en particular \\ \hline 
\end{longtabu}
}
